	Dubbo 支持 ZooKeeper 作为注册中心服务，这也是 Dubbo 推荐使用的注册中心。为了让你能更好地理解 ZooKeeper 在 Dubbo 中的应用，接下来我们就先简单回顾下 ZooKeeper。

Dubbo 本身是一个分布式的 RPC 开源框架，各个依赖于 Dubbo 的服务节点都是单独部署的，为了让 Provider 和 Consumer 能够实时获取彼此的信息，就得依赖于一个**一致性的服务发现组件**实现注册和订阅。Dubbo 可以接入多种服务发现组件，例如，ZooKeeper、etcd、Consul、Eureka 等。其中，Dubbo 特别推荐使用 ZooKeeper。

**ZooKeeper 是为分布式应用所设计的高可用且一致性的开源协调服务**。它是一个树型的目录服务，支持变更推送，非常适合应用在生产环境中。

下面是 Dubbo 官方文档中的一张图，展示了 Dubbo 在 Zookeeper 中的节点层级结构：

![Drawing 0.png](assets/Ciqc1F9gay-AdrWMAAGjEWP00aQ382.png)

Zookeeper 存储的 Dubbo 数据

图中的“dubbo”节点是 Dubbo 在 Zookeeper 中的根节点，“dubbo”是这个根节点的默认名称，当然我们也可以通过配置进行修改。

图中 Service 这一层的节点名称是服务接口的全名，例如 demo 示例中，该节点的名称为“org.apache.dubbo.demo.DemoService”。

图中 Type 这一层的节点是 URL 的分类，一共有四种分类，分别是：providers（服务提供者列表）、consumers（服务消费者列表）、routes（路由规则列表）和 configurations（配置规则列表）。

根据不同的 Type 节点，图中 URL 这一层中的节点包括：Provider URL 、Consumer URL 、Routes URL 和 Configurations URL。

### ZookeeperRegistryFactory

在前面第 13 课时介绍 Dubbo 注册中心核心概念的时候，我们讲解了 RegistryFactory 这个工厂接口以及其子类 AbstractRegistryFactory，AbstractRegistryFactory 仅仅是提供了缓存 Registry 对象的功能，并未真正实现 Registry 的创建，具体的创建逻辑是由子类完成的。在 dubbo-registry-zookeeper 模块中的 SPI 配置文件（目录位置如下图所示）中，指定了**RegistryFactory 的实现类—— ZookeeperRegistryFactory**。

![Drawing 1.png](assets/CgqCHl9ga02AUesuAABPhgP1Voc406.png)

RegistryFactory 的 SPI 配置文件位置

ZookeeperRegistryFactory 实现了 AbstractRegistryFactory，其中的 createRegistry() 方法会创建 ZookeeperRegistry 实例，后续将由该 ZookeeperRegistry 实例完成与 Zookeeper 的交互。

另外，ZookeeperRegistryFactory 中还提供了一个 setZookeeperTransporter() 方法，你可以回顾一下之前我们介绍的 Dubbo SPI 机制，会通过 SPI 或 Spring Ioc 的方式完成自动装载。

### ZookeeperTransporter

dubbo-remoting-zookeeper 模块是 dubbo-remoting 模块的子模块，但它并不依赖 dubbo-remoting 中的其他模块，是相对独立的，所以这里我们可以直接介绍该模块。

简单来说，dubbo-remoting-zookeeper 模块是在 Apache Curator 的基础上封装了一套 Zookeeper 客户端，将与 Zookeeper 的交互融合到 Dubbo 的体系之中。

**dubbo-remoting-zookeeper 模块中有两个核心接口：ZookeeperTransporter 接口和 ZookeeperClient 接口。**

ZookeeperTransporter 只负责一件事情，那就是创建 ZookeeperClient 对象。
```
@SPI("curator")

public interface ZookeeperTransporter {

    @Adaptive({Constants.CLIENT_KEY, Constants.TRANSPORTER_KEY})

    ZookeeperClient connect(URL url);

}
```

我们从代码中可以看到，ZookeeperTransporter 接口被 @SPI 注解修饰，成为一个扩展点，默认选择扩展名 “curator” 的实现，其中的 connect() 方法用于创建 ZookeeperClient 实例（该方法被 @Adaptive 注解修饰，我们可以通过 URL 参数中的 client 或 transporter 参数覆盖 @SPI 注解指定的默认扩展名）。

![Drawing 2.png](assets/CgqCHl9ga2CAVhNZAACNo2yx1q4384.png)

按照前面对 Registry 分析的思路，作为一个抽象实现，AbstractZookeeperTransporter 肯定是实现了创建 ZookeeperClient 之外的其他一些增强功能，然后由子类继承。不然的话，直接由 CuratorZookeeperTransporter 实现 ZookeeperTransporter 接口创建 ZookeeperClient 实例并返回即可，没必要在继承关系中再增加一层抽象类。
```
public class CuratorZookeeperTransporter extends 

        AbstractZookeeperTransporter {

    // 创建ZookeeperClient实例

    public ZookeeperClient createZookeeperClient(URL url) {

        return new CuratorZookeeperClient(url); 

    }

}
```

AbstractZookeeperTransporter 的核心功能有如下：

- 缓存 ZookeeperClient 实例；
- 在某个 Zookeeper 节点无法连接时，切换到备用 Zookeeper 地址。

在配置 Zookeeper 地址的时候，我们可以配置多个 Zookeeper 节点的地址，这样的话，当一个 Zookeeper 节点宕机之后，Dubbo 就可以主动切换到其他 Zookeeper 节点。例如，我们提供了如下的 URL 配置：
```
zookeeper://127.0.0.1:2181/org.apache.dubbo.registry.RegistryService?backup=127.0.0.1:8989,127.0.0.1:9999
```

AbstractZookeeperTransporter 的 connect() 方法首先会得到上述 URL 中配置的 127.0.0.1:2181、127.0.0.1:8989 和 127.0.0.1:9999 这三个 Zookeeper 节点地址，然后从 ZookeeperClientMap 缓存（这是一个 Map，Key 为 Zookeeper 节点地址，Value 是相应的 ZookeeperClient 实例）中查找一个可用 ZookeeperClient 实例。如果查找成功，则复用 ZookeeperClient 实例；如果查找失败，则创建一个新的 ZookeeperClient 实例返回并更新 ZookeeperClientMap 缓存。

ZookeeperClient 实例连接到 Zookeeper 集群之后，就可以了解整个 Zookeeper 集群的拓扑，后续再出现 Zookeeper 节点宕机的情况，就是由 Zookeeper 集群本身以及 Apache Curator 共同完成故障转移。

### ZookeeperClient

从名字就可以看出，ZookeeperClient 接口是 Dubbo 封装的 Zookeeper 客户端，该接口定义了大量的方法，都是用来与 Zookeeper 进行交互的。

- create() 方法：创建 ZNode 节点，还提供了创建临时 ZNode 节点的重载方法。
- getChildren() 方法：获取指定节点的子节点集合。
- getContent() 方法：获取某个节点存储的内容。
- delete() 方法：删除节点。
- add*Listener() / remove*Listener() 方法：添加/删除监听器。
- close() 方法：关闭当前 ZookeeperClient 实例。

**AbstractZookeeperClient 作为 ZookeeperClient 接口的抽象实现**，主要提供了如下几项能力：

- 缓存当前 ZookeeperClient 实例创建的持久 ZNode 节点；
- 管理当前 ZookeeperClient 实例添加的各类监听器；
- 管理当前 ZookeeperClient 的运行状态。

我们来看 AbstractZookeeperClient 的核心字段，首先是 persistentExistNodePath（ConcurrentHashSet`<String>`类型）字段，它缓存了当前 ZookeeperClient 创建的持久 ZNode 节点路径，在创建 ZNode 节点之前，会先查这个缓存，而不是与 Zookeeper 交互来判断持久 ZNode 节点是否存在，这就减少了一次与 Zookeeper 的交互。

dubbo-remoting-zookeeper 对外提供了 StateListener、DataListener 和 ChildListener 三种类型的监听器。

- **StateListener**：主要负责监听 Dubbo 与 Zookeeper 集群的连接状态，包括 SESSION_LOST、CONNECTED、RECONNECTED、SUSPENDED 和 NEW_SESSION_CREATED。

![Drawing 3.png](assets/CgqCHl9ga4GAQmYSAAAtjyGIDtE504.png)

- **DataListener**：主要监听某个节点存储的数据变化。

![Drawing 4.png](assets/Ciqc1F9ga4qAVm-6AAAzoshbsio688.png)

- **ChildListener：**主要监听某个 ZNode 节点下的子节点变化。

![Drawing 5.png](assets/CgqCHl9ga4-Aa-4IAABLF9PT8ls256.png)

在 AbstractZookeeperClient 中维护了 stateListeners、listeners 以及 childListeners 三个集合，分别管理上述三种类型的监听器。虽然监听内容不同，但是它们的管理方式是类似的，所以这里我们只分析 listeners 集合的操作：
```
public void addDataListener(String path, 

      DataListener listener, Executor executor) {

    // 获取指定path上的DataListener集合

    ConcurrentMap<DataListener, TargetDataListener> dataListenerMap = 

      listeners.computeIfAbsent(path, k -> new ConcurrentHashMap<>());

    // 查询该DataListener关联的TargetDataListener

    TargetDataListener targetListener = 

        dataListenerMap.computeIfAbsent(listener, 

            k -> createTargetDataListener(path, k));

    // 通过TargetDataListener在指定的path上添加监听

    addTargetDataListener(path, targetListener, executor);

}
```

这里的 createTargetDataListener() 方法和 addTargetDataListener() 方法都是抽象方法，由 AbstractZookeeperClient 的子类实现，TargetDataListener 是 AbstractZookeeperClient 中标记的一个泛型。

为什么 AbstractZookeeperClient 要使用泛型定义？这是因为不同的 ZookeeperClient 实现可能依赖不同的 Zookeeper 客户端组件，不同 Zookeeper 客户端组件的监听器实现也有所不同，而整个 dubbo-remoting-zookeeper 模块对外暴露的监听器是统一的，就是上面介绍的那三种。因此，这时就需要一层转换进行解耦，这层解耦就是通过 TargetDataListener 完成的。

> 虽然在 Dubbo 2.7.7 版本中只支持 Curator，但是在 Dubbo 2.6.5 版本的源码中可以看到，ZookeeperClient 还有使用 ZkClient 的实现。

**在最新的 Dubbo 版本中，CuratorZookeeperClient 是 AbstractZookeeperClient 的唯一实现类**，在其构造方法中会初始化 Curator 客户端并阻塞等待连接成功：
```
public CuratorZookeeperClient(URL url) {

    super(url);

    int timeout = url.getParameter("timeout", 5000);

    int sessionExpireMs = url.getParameter("zk.session.expire", 

        60000);

    CuratorFrameworkFactory.Builder builder = 

        CuratorFrameworkFactory.builder()

            .connectString(url.getBackupAddress())//zk地址(包括备用地址)

            .retryPolicy(new RetryNTimes(1, 1000)) // 重试配置

            .connectionTimeoutMs(timeout) // 连接超时时长

            .sessionTimeoutMs(sessionExpireMs); // session过期时间

    ... // 省略处理身份验证的逻辑

    client = builder.build();

    // 添加连接状态的监听

    client.getConnectionStateListenable().addListener(

          new CuratorConnectionStateListener(url));

    client.start();

    boolean connected = client.blockUntilConnected(timeout, 

        TimeUnit.MILLISECONDS);

    ... // 检测connected这个返回值，连接失败抛出异常

}
```

CuratorZookeeperClient 与 Zookeeper 交互的全部操作，都是围绕着这个 Apache Curator 客户端展开的， Apache Curator 的具体使用方式在前面的第 6 和 7 课时已经介绍过了，这里就不再赘述。

内部类 CuratorWatcherImpl 就是 CuratorZookeeperClient 实现 AbstractZookeeperClient 时指定的泛型类，它实现了 TreeCacheListener 接口，可以添加到 TreeCache 上监听自身节点以及子节点的变化。在 childEvent() 方法的实现中我们可以看到，当 TreeCache 关注的树型结构发生变化时，会将触发事件的路径、节点内容以及事件类型传递给关联的 DataListener 实例进行回调：
```
public void childEvent(CuratorFramework client, TreeCacheEvent event) throws Exception {

    if (dataListener != null) {

        TreeCacheEvent.Type type = event.getType();

        EventType eventType = null;

        String content = null;

        String path = null;

        switch (type) {

            case NODE_ADDED:

                eventType = EventType.NodeCreated;

                path = event.getData().getPath();

                content = event.getData().getData() == null ? "" : new String(event.getData().getData(), CHARSET);

                break;

            case NODE_UPDATED:

                ...

            case NODE_REMOVED:

                ...

            // 省略其他时间的处理

        }

        // 回调DataListener，传递触发事件的path、节点内容以及事件类型

        dataListener.dataChanged(path, content, eventType);

    }

}
```

在 CuratorZookeeperClient 的 addTargetDataListener() 方法实现中，我们可以看到 TreeCache 的创建、启动逻辑以及添加 CuratorWatcherImpl 监听的逻辑：
```
protected void addTargetDataListener(String path, CuratorZookeeperClient.CuratorWatcherImpl treeCacheListener, Executor executor) {

    // 创建TreeCache

    TreeCache treeCache = TreeCache.newBuilder(client, path).setCacheData(false).build();

    treeCacheMap.putIfAbsent(path, treeCache); // 缓存TreeCache

    if (executor == null) { // 添加监听

        treeCache.getListenable().addListener(treeCacheListener);

    } else {

        treeCache.getListenable().addListener(treeCacheListener, executor);

    }

    treeCache.start(); // 启动

}
```

如果需要在回调中获取全部 Child 节点，那么 dubbo-remoting-zookeeper 调用方需要使用 ChildListener（在下面即将介绍的 ZookeeperRegistry 中可以看到 ChildListener 相关使用方式）。CuratorWatcherImpl 也是 ChildListener 与 CuratorWatcher 的桥梁，具体实现方式与上述逻辑类似，这里不再展开。

到此为止，dubbo-remoting-zookeeper 模块的核心实现就介绍完了，该模块作为 Dubbo 与 Zookeeper 交互的基础，不仅支撑了基于 Zookeeper 的注册中心的实现，还支撑了基于 Zookeeper 的服务发现的实现。这里我们重点关注基于 Zookeeper 的注册中心实现。

### ZookeeperRegistry

下面我们回到 dubbo-registry-zookeeper 模块，继续分析基于 Zookeeper 的注册中心实现。

在 ZookeeperRegistry 的构造方法中，会通过 ZookeeperTransporter 创建 ZookeeperClient 实例并连接到 Zookeeper 集群，同时还会添加一个连接状态的监听器。在该监听器中主要关注RECONNECTED 状态和 NEW_SESSION_CREATED 状态，在当前 Dubbo 节点与 Zookeeper 的连接恢复或是 Session 恢复的时候，会重新进行注册/订阅，防止数据丢失。这段代码比较简单，我们就不展开分析了。

doRegister() 方法和 doUnregister() 方法的实现都是通过 ZookeeperClient 找到合适的路径，然后创建（或删除）相应的 ZNode 节点。这里唯一需要注意的是，doRegister() 方法注册 Provider URL 的时候，会根据 dynamic 参数决定创建临时 ZNode 节点还是持久 ZNode 节点（默认创建临时 ZNode 节点），这样当 Provider 端与 Zookeeper 会话关闭时，可以快速将变更推送到 Consumer 端。

这里注意一下 toUrlPath() 这个方法得到的路径，是由下图中展示的方法拼装而成的，其中每个方法对应本课时开始展示的 Zookeeper 节点层级图中的一层。

![Drawing 6.png](assets/Ciqc1F9ga6qAOzWsAAGn7w4zPbo192.png)

doSubscribe() 方法的核心是通过 ZookeeperClient 在指定的 path 上添加 ChildListener 监听器，当订阅的节点发现变化的时候，会通过 ChildListener 监听器触发 notify() 方法，在 notify() 方法中会触发传入的 NotifyListener 监听器。

从 doSubscribe() 方法的代码结构可看出，doSubscribe() 方法的逻辑分为了两个大的分支。

一个分支是处理：订阅 URL 中明确指定了 Service 层接口的订阅请求。该分支会从 URL 拿到 Consumer 关注的 category 节点集合，然后在每个 category 节点上添加 ChildListener 监听器。下面是 Demo 示例中 Consumer 订阅的三个 path，图中展示了构造 path 各个部分的相关方法：

![Lark20200915-155646.png](assets/Ciqc1F9gc_WAYTGzAAEKDnK-16Q791.png)

下面是这个分支的核心源码分析：
```
List<URL> urls = new ArrayList<>();

for (String path : toCategoriesPath(url)) { // 要订阅的所有path

    // 订阅URL对应的Listener集合

    ConcurrentMap<NotifyListener, ChildListener> listeners = 

        zkListeners.computeIfAbsent(url, 

               k -> new ConcurrentHashMap<>());

    // 一个NotifyListener关联一个ChildListener，这个ChildListener会回调

    // ZookeeperRegistry.notify()方法，其中会回调当前NotifyListener

    ChildListener zkListener = listeners.computeIfAbsent(listener, 

      k -> (parentPath, currentChilds) -> 

          ZookeeperRegistry.this.notify(url, k, 

              toUrlsWithEmpty(url, parentPath, currentChilds)));

    // 尝试创建持久节点，主要是为了确保当前path在Zookeeper上存在

    zkClient.create(path, false);

    // 这一个ChildListener会添加到多个path上

    List<String> children = zkClient.addChildListener(path, 

        zkListener);

    if (children != null) {

        // 如果没有Provider注册，toUrlsWithEmpty()方法会返回empty协议的URL

        urls.addAll(toUrlsWithEmpty(url, path, children));

    }

}

// 初次订阅的时候，会主动调用一次notify()方法，通知NotifyListener处理当前已有的

// URL等注册数据

notify(url, listener, urls);
```

doSubscribe() 方法的另一个分支是处理：监听所有 Service 层节点的订阅请求，例如，Monitor 就会发出这种订阅请求，因为它需要监控所有 Service 节点的变化。这个分支的处理逻辑是在根节点上添加一个 ChildListener 监听器，当有 Service 层的节点出现的时候，会触发这个 ChildListener，其中会重新触发 doSubscribe() 方法执行上一个分支的逻辑（即前面分析的针对确定的 Service 层接口订阅分支）。

下面是针对这个分支核心代码的分析：
```
String root = toRootPath(); // 获取根节点

// 获取NotifyListener对应的ChildListener

ConcurrentMap<NotifyListener, ChildListener> listeners = 

    zkListeners.computeIfAbsent(url, k -> new ConcurrentHashMap<>());

ChildListener zkListener = listeners.computeIfAbsent(listener, k -> 

  (parentPath, currentChilds) -> {

    for (String child : currentChilds) {

        child = URL.decode(child);

        if (!anyServices.contains(child)) {

            anyServices.add(child); // 记录该节点已经订阅过

            // 该ChildListener要做的就是触发对具体Service节点的订阅

            subscribe(url.setPath(child).addParameters("interface", 

                child, "check", String.valueOf(false)), k);

        }

    }

});

zkClient.create(root, false); // 保证根节点存在

// 第一次订阅的时候，要处理当前已有的Service层节点

List<String> services = zkClient.addChildListener(root, zkListener);

if (CollectionUtils.isNotEmpty(services)) {

    for (String service : services) {

        service = URL.decode(service);

        anyServices.add(service);

        subscribe(url.setPath(service).addParameters(INTERFACE_KEY,

           service, "check", String.valueOf(false)), listener);

    }

}
```

ZookeeperRegistry 提供的 doUnsubscribe() 方法实现会将 URL 和 NotifyListener 对应的 ChildListener 从相关的 path 上删除，从而达到不再监听该 path 的效果。

### 总结

本课时我们重点介绍了 Dubbo 接入 Zookeeper 作为注册中心的核心实现。

首先我们快速回顾了 Zookeeper 的基础内容，以及作为 Dubbo 注册中心时 Zookeeper 存储的具体内容，之后介绍了针对 Zookeeper 的 RegistryFactory 实现—— ZookeeperRegistryFactory。

接下来我们讲解了 Dubbo 接入 Zookeeper 时使用的组件实现，重点分析了 ZookeeperTransporter 和 ZookeeperClient 实现，它们底层依赖 Apache Curator 与 Zookeeper 完成交互。

最后，我们还说明了 ZookeeperRegistry 是如何通过 ZookeeperClient 接入 Zookeeper，实现 Registry 的相关功能。

关于本课时，你若还有什么疑问或想法，欢迎你留言跟我分享。